\section{Estado del Arte}
\label{sec:estado-del-arte}

El secuestro de carbono en ecosistemas forestales ha cobrado una importancia creciente en la literatura científica, impulsada tanto por los compromisos internacionales en materia de cambio climático como por el auge de los mercados de créditos de carbono. Esto ha motivado el desarrollo de modelos orientados a cuantificar la biomasa forestal y estimar el contenido de carbono, aprovechando avances recientes en sensores remotos y técnicas de inteligencia artificial (IA).


Una de las estrategias más consolidadas para la cuantificación del carbono forestal es la estimación del carbono almacenado en un momento dado a partir de datos de teledetección. Goetz et al. (2009) \cite{goetz2009remote} revisan el uso de observaciones satelitales, incluyendo sensores ópticos como MODIS y Landsat, en modelos empíricos de biomasa aérea, destacando su aplicabilidad a escala regional, especialmente en ecosistemas boreales. Este tipo de estimaciones suele basarse en regresiones lineales o modelos de mínimos cuadrados generalizados, con coeficientes de determinación habitualmente entre 0.6 y 0.8, dependiendo de la resolución espacial y la heterogeneidad del ecosistema.

La aplicación de aprendizaje profundo ha permitido mejorar sustancialmente la precisión y resolución espacial de estas estimaciones. Por ejemplo, Zhang et al. (2022) \cite{zhang2022carbon} integran imágenes Sentinel-2 con redes neuronales convolucionales, alcanzando un \(R^2\) de 0.84 para estimar el carbono en bosques subtropicales. Del mismo modo, Jiang et al. (2022) \cite{jiang2022integrating} desarrollan el modelo \textit{ForestCarbonAI}, entrenado con datos multiespectrales y LIDAR, con el que generan mapas de carbono forestal de alta resolución (10 m), reportando errores medios absolutos (MAE) inferiores a 3.5 tC/ha en zonas templadas. Otros trabajos recientes, como Reiersen et al. (2022) \cite{reiersen2022reforestree} o Dong et al. (2023) \cite{dong2023forest}, también demuestran la eficacia del \textit{deep learning} para estimaciones estáticas, aunque se centran en contextos tropicales y no consideran el componente temporal.


Frente a estos enfoques descriptivos, algunas iniciativas han intentado proyectar la evolución del carbono a futuro. En el ámbito nacional, el Ministerio para la Transición Ecológica (MITECO) ha implementado herramientas como la calculadora ex ante de absorciones \cite{miteco_abexante_2025}, que permite obtener estimaciones simplificadas del carbono que puede fijarse en una plantación forestal en función de la especie y la zona agroclimática. No obstante, este instrumento se basa en coeficientes tabulados y no incorpora variables edafoclimáticas reales ni técnicas de modelización basadas en datos, lo que limita su precisión y capacidad de adaptación a contextos específicos.

En el ámbito europeo destaca el trabajo de Fasihi et al. (2024) \cite{fasihi2024assessing}, que aplica un enfoque afín al propuesto en este estudio en la región de Friuli-Venezia Giulia (Italia). Su objetivo es estimar tanto el \textit{stock} actual de carbono como su tasa de absorción anual (secuestro), basándose en datos de dendrocronología del Inventario Forestal Nacional italiano. Estas mediciones, realizadas entre 2017 y 2019, cuantifican el crecimiento radial de los últimos cinco años para estimar la biomasa mediante ecuaciones alométricas y su conversión a carbono según directrices del IPCC. Luego, entrenan modelos predictivos utilizando variables meteorológicas, geomorfológicas, índices de vegetación y métricas derivadas de LiDAR, intentando predecir los valores obtenidos con datos de campo.

Los autores evalúan diversos modelos de conjunto (\textit{ensemble}), reportando que combinaciones de algoritmos como Random Forest, AdaBoost y CatBoost ofrecen el mejor rendimiento. En la predicción del \textit{stock} de carbono, alcanzan un $R^2$ de $0.73 \pm 0.07$ y un RMSE de $31.55 \pm 9.35$ tC/ha. Para la tasa de secuestro, los resultados son más modestos, con un $R^2$ de $0.42 \pm 0.08$ y un RMSE de $0.90 \pm 0.08$ tC/ha/año. Un hallazgo clave del estudio es que la inclusión de datos LiDAR mejora drásticamente la precisión de las estimaciones.




En este escenario, el presente trabajo propone una metodología innovadora centrada en la predicción dinámica de carbono a largo plazo. A diferencia de los modelos anteriores, que estiman el carbono ya almacenado, este estudio se enfoca en anticipar cuánto carbono capturará un cultivo forestal en un horizonte temporal concreto. Para ello, se estudian diversos modelos de aprendizaje supervisado entrenados con datos históricos del Inventario Forestal Nacional (IFN2, IFN3 e IFN4), variables climáticas de Copernicus, características edáficas y métricas espectrales derivadas de imágenes Landsat \cite{landsat5_data, copernicus_temps, miteco_guia_co2}. Los detalles sobre la arquitectura del modelo, las variables utilizadas, los algoritmos implementados y las métricas de evaluación se desarrollan en las siguientes secciones.




