\section{Anexos}
\small

\subsection*{Anexo: Origen y cálculo de las variables \textit{CA} y \textit{CR}}\label{sec:Carbono}

Las variables \textbf{CA} (carbono arbóreo) y \textbf{CR} (carbono radical) incluidas en la base de datos del \textit{Inventario Forestal Nacional} (IFN4) derivan de las ecuaciones alométricas de biomasa desarrolladas por el \textit{Instituto Nacional de Investigación y Tecnología Agraria y Alimentaria} (INIA), en particular por \textit{Gregorio Montero} y \textit{Ricardo Ruiz-Peinado} \cite{montero2009, ruizpeinado2011}. Estas ecuaciones fueron elaboradas a partir de datos de campo obtenidos mediante talas y pesadas directas de árboles de distintas especies representativas de la flora forestal española.

\medskip

Cada ecuación estima la biomasa seca (en kilogramos) de los diferentes componentes del árbol en función del diámetro normal (\textit{D}, en cm, medido a 1,3 m del suelo) y la altura total (\textit{H}, en m). Para cada especie o grupo de especies similares se dispone de ecuaciones específicas de la forma:

\[
W_i = a_i \cdot D^{b_i} \cdot H^{c_i}
\]

donde $W_i$ representa la biomasa del componente $i$ (fuste, corteza, ramas, hojas, raíces, etc.), y $a_i$, $b_i$ y $c_i$ son coeficientes empíricos obtenidos mediante regresión no lineal. En los casos en que una especie no dispone de ecuación propia, se utiliza la de otra especie considerada análoga por similitud morfológica o ecológica.

\medskip

Los componentes de biomasa definidos en el IFN4 incluyen \cite{miteco_ifn4_manual}:

\begin{itemize}
    \item $W_s$: biomasa del fuste (kg),
    \item $W_c$: biomasa de la corteza del fuste (kg),
    \item $W_{b7}$: biomasa de ramas mayores de 7 cm de diámetro (kg),
    \item $W_{b2-7}$: biomasa de ramas entre 2 y 7 cm de diámetro (kg),
    \item $W_{b0.5-2}$: biomasa de ramas entre 0,5 y 2 cm de diámetro (kg),
    \item $W_t$: biomasa de ramas menores de 0,5 cm de diámetro (kg),
    \item $W_h$: biomasa de hojas (kg),
    \item $W_{db}$: biomasa de ramas muertas (kg),
    \item $W_T = W_s + W_c + W_{b7} + W_{b2-7} + W_{b0.5-2} + W_t + W_h$: biomasa aérea total (kg),
    \item $W_r$: biomasa radical (raíces, kg).
\end{itemize}

\medskip

\noindent
A partir de estas ecuaciones, el cálculo de biomasa y carbono en el IFN4 se realiza de la siguiente forma:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Biomasa por árbol (kg):} en la tabla \texttt{Mayores\_exs} se incluyen las medidas de diámetro y altura de cada pie. Aplicando las ecuaciones alométricas correspondientes se obtiene la biomasa aérea ($W_T$) y radical ($W_r$) para cada árbol.

    \item \textbf{Conversión a carbono (kg):} se aplica un factor de conversión estándar de 0.5, según las directrices del IPCC \cite{ipcc2006}, de forma que:
    \[
    \text{CA} = 0.5 \times W_T, \quad \text{CR} = 0.5 \times W_r
    \]

    \item \textbf{Expansión a valores por hectárea (t/ha):} los valores por árbol se convierten a toneladas por hectárea mediante un \textit{factor de expansión} (\textit{Fac}), que refleja la densidad de árboles por unidad de superficie dentro de cada clase diamétrica y especie. Este factor se calcula en función del número de pies inventariados y la superficie de muestreo, permitiendo expresar los resultados en términos comparables de biomasa o carbono por hectárea.

    \item \textbf{Agregación por clases diamétricas y especie:} finalmente, en la tabla \texttt{Parcelas\_exs} se agrupan los valores por parcela, especie y clase diamétrica (CD), sumando las contribuciones individuales ya expandidas. El resultado son los valores medios de biomasa y carbono por hectárea (\textit{t/ha}) para cada combinación de parcela y especie.
\end{enumerate}

\medskip

El mismo procedimiento se aplica tanto a la biomasa aérea (para obtener \textit{CA}) como a la biomasa radical (para \textit{CR}). De esta forma, \textbf{CA y CR representan el carbono almacenado en la biomasa viva, aérea y subterránea respectivamente, expresado en toneladas de carbono por hectárea (t/ha)}.

\medskip

Este enfoque metodológico se ajusta a las recomendaciones del \textit{IPCC Guidelines for National Greenhouse Gas Inventories} \cite{ipcc2006}, garantizando la coherencia con los métodos de reporte de carbono a nivel internacional y facilitando la comparación de los resultados con otros estudios y marcos regulatorios.




\subsection*{Anexo: Códigos de provincias de España}\label{sec:provincias}

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|l||c|l|}
\hline
\textbf{Código} & \textbf{Provincia} & \textbf{Código} & \textbf{Provincia} \\
\hline
01 & Álava             & 27 & Lugo \\
02 & Albacete          & 28 & Madrid \\
03 & Alicante          & 29 & Málaga \\
04 & Almería           & 30 & Murcia \\
05 & Ávila             & 31 & Navarra \\
06 & Badajoz           & 32 & Ourense \\
07 & Baleares (Illes)  & 33 & Asturias \\
08 & Barcelona         & 34 & Palencia \\
09 & Burgos            & 35 & Palmas (Las) \\
10 & Cáceres           & 36 & Pontevedra \\
11 & Cádiz             & 37 & Salamanca \\
12 & Castellón         & 38 & Santa Cruz de Tenerife \\
13 & Ciudad Real       & 39 & Cantabria \\
14 & Córdoba           & 40 & Segovia \\
15 & Coruña (A)        & 41 & Sevilla \\
16 & Cuenca            & 42 & Soria \\
17 & Girona            & 43 & Tarragona \\
18 & Granada           & 44 & Teruel \\
19 & Guadalajara       & 45 & Toledo \\
20 & Guipúzcoa         & 46 & Valencia \\
21 & Huelva            & 47 & Valladolid \\
22 & Huesca            & 48 & Vizcaya \\
23 & Jaén              & 49 & Zamora \\
24 & León              & 50 & Zaragoza \\
25 & Lleida            & 51 & Ceuta \\
26 & La Rioja          & 52 & Melilla \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Relación de códigos numéricos utilizados para las provincias españolas.}
\label{anexo:provincias}
\end{table}


\subsection*{Anexo: Rocosidad}\label{sec:Rocosid}
Se considerará el conjunto de la parcela clasificando la rocosidad según la siguiente codificación:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sin pedregosidad}: la superficie de la parcela está completamente cubierta de vegetación.
    \item \textbf{Poco pedregoso}: cuando la superficie de la parcela cubierta por rocas coherentes es menor del 25\,\%.
    \item \textbf{Pedregoso}: cuando la superficie rocosa está comprendida entre el 25\,\% y el 50\,\%.
    \item \textbf{Muy pedregoso}: cuando la superficie rocosa se sitúa entre el 50\,\% y el 75\,\%.
    \item \textbf{Roquedo}: cuando la superficie de rocas es mayor del 75\,\%. En este caso, no se tomará ningún dato adicional correspondiente a suelos.
\end{enumerate}





\subsection*{Anexo: Tipo de Suelo}\label{sec:TipSuelo}

Se utilizará la siguiente codificación para el tipo de suelo, diferenciando tres variables:

\vspace{1em}
\noindent
\textbf{Tipo de suelo (I):} \textbf{Presencia de sales, yesos o hidromorfía}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{No se observan sales, yesos ni procesos de fidromorfía.}
    \item \textbf{Suelo salino.} Si presenta al menos dos de las siguientes características:
    \begin{itemize}
        \item Presencia de eflorescencias en la superficie o a distintas profundidades.
        \item Existencia de plantas halófitas.
        \item Zonas llanas o endorreicas con climas secos que provocan gran evaporación.
    \end{itemize}
    
    
    \item \textbf{Suelo yesífero.} Si presenta alguna de las siguientes características:
    \begin{itemize}
        \item Presencia de materia yesífera en superficie o a distintas profundidades.
        \item Existencia de plantas gipsófilas.
    \end{itemize}
    
    
    \item \textbf{Suelo hidromorfo.} Si el suelo presenta síntomas de hidromorfía acusada, cumpliendo al menos dos de las siguientes:
    \begin{itemize}
        \item Zona encharcada permanente o casi permanentemente de forma natural.
        \item Zona llana o endorreica con climas húmedos.
        \item Grietas en verano si no hay encharcamiento.
        \item Presencia de vegetación indicadora de hidromorfismo.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Identificandose las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Formaciones vegetales indicadoras de hidromorfía:
    \begin{itemize}
        \item Ribereñas: \textit{saucedas, mimbreras, alisedas}.
        \item Brezales con \textit{Erica ciliaris, Erica tetralix}.
        \item Turberas arboladas (excepto Cornisa Cantábrica y Pirineos).
        \item Turberas de montaña con \textit{Sphagnum, Erica tetralix}.
        \item Cervunales con \textit{Nardus stricta}.
        \item Carrizales y espadañares (\textit{Phragmites, Tipha, Cladium}).
        \item Juncales (\textit{Scirpus, Juncus}).
        \item Pastizales con cárices (\textit{Carex spp.}).
        \item Marismas.
    \end{itemize}
    \item Formaciones vegetales gipsófilas:
    \begin{itemize}
        \item Aznallar: matorral de \textit{Ononis tridentata}.
        \item Tomillares gipsófilos con:
        \begin{itemize}
            \item \textit{Lepidium subulatum}
            \item \textit{Gypsophila spp.}
            \item \textit{Matthiola fruticulosa}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item   Formaciones vegetales indicadoras de suelos salinos:
    \begin{itemize}
        \item Salicorniales: matas leñosas crasas (Salicornia, Arthrocnemum, Halozylon).
        \item Bosques halófitos del género \textit{Tamarix}.
        \item Saladar o sosar: predominio de \textit{Suaeda vera}.
        \item Saladar blanco: predominio de \textit{Atriplex halimus}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

    
\vspace{1em}
\noindent
\textbf{Tipo de suelo (II y III):} \textbf{Composición del suelo (calizo o silíceo)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Suelo calizo.} Más del 50\,\% de la vertical del perfil da efervescencia con ácido clorhídrico.
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Moderadamente básico:} pH en superficie ≤ 8.5.
        \item \textbf{Fuertemente básico:} pH en superficie > 8.5.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Suelo silíceo.} Menos del 50\,\% de la vertical del perfil da efervescencia.
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Moderadamente ácido:} pH ≥ 5.5.
        \item \textbf{Fuertemente ácido:} pH < 5.5.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Anexo: Manifestaciones Erosivas}\label{sec:ManERo}

Se observará la parcela y sus alrededores hasta una distancia de 60 metros desde el centro, y se codificará la existencia de manifestaciones erosivas según la siguiente clave:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{No hay ninguna manifestación.}
    
    \item \textbf{Cuellos de raíces al descubierto:} los cuellos de las raíces están visibles, con acumulación de residuos aguas arriba de los tallos y obstáculos, así como abundancia superficial de piedras.
    
    \item \textbf{Presencia de regueros:} canales paralelos de erosión con una profundidad máxima de un palmo (aproximadamente 20 cm).
    
    \item \textbf{Cárcavas y barrancos en V:} erosión lineal más profunda que los regueros, con forma de ``V''.
    
    \item \textbf{Cárcavas y barrancos en U:} erosión avanzada con formas suavizadas y amplias en ``U''.
    
    \item \textbf{Deslizamientos del terreno:} desplazamientos de masas de tierra, ladera o materiales del suelo.
\end{enumerate}

\subsection*{Anexo: Distribución Espacial}\label{sec:disEsp}

La disposición de la vegetación en el espacio se clasificará según la siguiente codificación:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Uniforme.} Cuando el estrato arbóreo presenta continuidad en el espacio.

    \item \textbf{Diseminada en bosquetes aislados.} Cuando la masa arbórea se encuentra dividida en porciones que tienen una superficie inferior a 0,5 ha.

    \item \textbf{Diseminada en individuos aislados.} Cuando se trata de dehesas.

    \item[9.] \textbf{Otras o no se sabe.} En caso diferente a los anteriores o si se desconoce el dato exacto.
\end{enumerate}


\subsection*{Anexo: Composición Específica}\label{anexo:compesp}

En función de las especies presentes:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Masas homogéneas o puras}. Masas monoespecíficas con una única especie arbórea. La normativa española precisa que una masa es monoespecífica o pura cuando al menos el 90\% de los pies pertenecen a la misma especie.
    
    \item \textbf{Masas heterogéneas o mezcladas pie a pie}. Masas de diferentes especies que se juntan o bien se entremezclan por golpes o grupos, siempre que tengan una altura similar.
    
    \item \textbf{Masas heterogéneas o mezcladas con subpiso}. Las dos o más especies mezcladas, cuando alcancen el estado adulto y la estabilidad, presentarán alturas diferentes.
    
    \item[9.] \textbf{Otras o no se sabe}. En caso diferente a los anteriores o desconocer el dato exacto.
\end{enumerate}



\subsection*{Anexo: Textura del Suelo}\label{sec:textura}

Se clasificará en función de la siguiente codificación:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Suelo arenoso.} Si los cilindros se deshacen sin apenas formarse.
    \item \textbf{Suelo franco.} Es posible hacer cilindros gruesos pero no delgados.
    \item \textbf{Suelo arcilloso.} Se consiguen cilindros de unos 5 mm de diámetro.
\end{enumerate}

\subsection*{Anexo: Nivel de usos del suelo}\label{sec:nivel1}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Monte.} Toda superficie en la que vegetan especies arbóreas, arbustivas, de matorral o herbáceas, ya sea espontáneamente o procedan de siembra o plantación, siempre que no sean características de cultivo agrícola o fueran objeto del mismo.
    \item \textbf{Agrícola.} Territorio o ecosistema poblado con siembras o plantaciones de herbáceas y/o leñosas, anuales o plurianuales que se laborea con una fuerte intervención humana, puede estar poblado por especies forestales de fruto (flor, hojas o en el futuro biomasa) siempre que la intervención humana sea importante. Incluye las dehesas, montes huecos o montes adehesados de base cultivo, siempre que la fracción de cabida cubierta de los árboles sea inferior al 5\%.
    \item \textbf{Artificial.} Territorio o ecosistemas dominado por edificios, parques urbanos (aunque estén poblados de árboles), viveros fuera de los montes (aunque sean de especies forestales), carreteras (salvo las vías de servicio de los montes) u otras construcciones humanas que tengan superficies continuas.
    \item \textbf{Humedal.} Lo constituyen las lagunas, charcas, zonas húmedas, marismas y corrientes discontinuas de agua en las que, al menos durante 6 meses del año, esté presente dicho líquido.
    \item \textbf{Agua.} Es la parte de la tierra constituida por ríos, lagos, embalses, canales o estanques con superficies continuas de más de 0.26 ha y con agua prácticamente todo el año.
\end{enumerate}


\subsection*{Anexo: Nivel morfoestructural}\label{sec:nivel2}
Para el nivel de usos del suelo Monte se definirán los siguientes niveles morfoestructurales.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Monte arbolado.} Territorio o ecosistema con especies forestales arbóreas como manifestación vegetal de estructura vertical dominante y con una fracción de cabida cubierta igual o superior al 20\%; incluye dehesas con base cultivo o pastizal con labores siempre que la fracción arbolada supere el 20\%, y excluye terrenos con fuerte intervención humana para obtener frutos, hojas, flores o varas.
    
    \item \textbf{Monte arbolado ralo.} Terreno de uso forestal con especies arbóreas forestales dominantes y fracción de cabida cubierta entre el 10\% y 20\% (incluido el 10\%, excluido el 20\%); también aplica a terrenos con matorral o pastizal natural como dominantes, pero con presencia importante de árboles forestales, incluyendo dehesas de base de cultivo.
    
    \item \textbf{Monte temporalmente desarbolado.} Terreno que fue monte arbolado recientemente y que casi con seguridad volverá a estar cubierto de árboles en un futuro próximo.
    
    \item \textbf{Monte desarbolado.} Terreno con matorral y/o pastizal natural o débil intervención humana como cobertura dominante, con fracción de cabida cubierta por árboles forestales inferior al 5\%.
    
    \item \textbf{Monte sin vegetación superior.} Terreno de uso forestal que no está poblado por vegetales superiores debido a condiciones actuales de suelo, clima o topografía, aunque podría estarlo en otras circunstancias.
    
    \item \textbf{Árboles fuera del monte.} Incluye riberas arboladas no estructuradas con los montes, bosquetes de menos de 2.500 m\textsuperscript{2}, alineaciones de especies arbóreas o arbustivas de menos de 25 m de anchura, y árboles sueltos en terreno forestal.
    
    \item \textbf{Monte arbolado disperso.} Terreno forestal con especies arbóreas dominantes y fracción de cabida cubierta entre el 5\% y el 10\% (incluido el 5\%, excluido el 10\%); también terrenos con matorral o pastizal como cobertura dominante pero con presencia significativa de árboles forestales, incluyendo dehesas de base cultivo.
\end{enumerate}

\subsection*{Anexo: Contenido en Materia Orgánica}\label{sec:MatOrg}


Según la siguiente clasificación:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Suelo muy humífero.} Cuando a 15 cm la pureza es menor de 4, o cuando la capa de broza sea de espesor mayor de 5 cm y a 15 cm de profundidad la pureza sea menor de 6.
    \item \textbf{Suelo moderadamente humífero.} Cuando a 15 cm la pureza sea menor de 6 con capa de broza nula o de escaso espesor, o cuando dicha capa tenga espesor mayor de 5 cm y a 15 cm de profundidad la pureza sea igual o mayor de 6.
    \item \textbf{Suelo poco humífero.} En los restantes casos.
\end{enumerate}



\subsection*{Anexo: Reacción del Suelo (pH)}\label{sec:ph}

En función del pH, el suelo se clasifica según la siguiente codificación:

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|c|l|c|}
\hline
\textbf{Valores del pH de la solución del suelo} & \textbf{Clasificación del suelo} & \textbf{Codificación} \\
\hline
$1$     & Suelo extremadamente ácido       & $1$ \\
$2$     & Suelo muy fuertemente ácido      & $2$ \\
$3–4$   & Suelo fuertemente ácido          & $3$ \\
$5–6$   & Suelo moderadamente ácido        & $4$ \\
$7 $    & Suelo neutro                     & $5$ \\
$8 $    & Suelo moderadamente básico       & $6$ \\
$9 $    & Suelo fuertemente básico         & $7$ \\
$10 $   & Suelo extremadamente básico      & $8$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Clasificación del suelo según el pH de la solución del suelo.}
\label{anexo:ph}
\end{table}


\subsection*{Anexo: Espesor de la Capa Muerta, Césped, Musgo y Líquenes}\label{sec:EspMue}

Se anotará con la siguiente codificación:

\begin{itemize}
    \item Espesor menor de $0,5$ cm \hfill \textbf{00}
    \item Espesor de $0,5$ a $1,4$ cm \hfill \textbf{01}
    \item Espesor de $1,5$ a $2,4$ cm \hfill \textbf{02}
    \item Espesor de $2,5$ a $3,4$ cm \hfill \textbf{03}
    \item \textit{Y así sucesivamente.}
\end{itemize}

\vspace{1em}
\noindent
Si en la parcela hay zonas con diferentes espesores de capa muerta, se anotará el valor medio estimado.

\subsection{Anexo: Modelo de Combustible }\label{sec:modComb}
Se determinará la clase de combustible que es más probable que propague el fuego si hubiese un incendio en la zona, hasta un máximo de 60m: pasto, matorral, hojarasca de bosque o deshechos o restos de corta. Se determinará el modelo de combustible a partir de la siguiente clave:

\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{2.2}
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|m{8cm}|m{2cm}|m{14cm}|}
\hline
\cellcolor[HTML]{D9EAD3}{\color[HTML]{000000}\textbf{GRUPO}} &
\cellcolor[HTML]{D9EAD3}{\color[HTML]{000000}\textbf{MOD. COMBUSTIBLE}} &
\cellcolor[HTML]{D9EAD3}{\color[HTML]{000000}\textbf{DESCRIPCIÓN DEL MODELO}} \\
\hline

\multirow{3}{*}{PASTOS} 
& 1 & Pasto fino, seco y bajo, que recubre completamente el suelo. Puede aparecer algunas plantas leñosas dispersas ocupando menos de 1/3 de la superficie. \\
\cline{2-3}
& 2 & Pasto fino, seco y bajo, que recubre completamente el suelo. Las plantas leñosas dispersas cubren de 1/3 a 2/3 de la superficie; pero la propagación del fuego se realiza por el pasto. \\
\cline{2-3}
& 3 & Pasto grueso, denso, seco y alto (> 1 m). Puede haber algunas plantas leñosas dispersas. Los campos de cereales son representativos de este modelo. \\
\hline

\multirow{4}{*}{MATORRAL} 
& 4 & Matorral o plantación joven muy densa; de más de 2 m de altura; con ramas muertas en su interior. Propagación del fuego por las copas de las plantas. \\
\cline{2-3}
& 5 & Matorral disperso, denso y verde, de menos de 1 m de altura. Propagación del fuego por la hojarasca, el pasto, las ramillas y el matorral. \\
\cline{2-3}
& 6 & Parecido al modelo 5, pero con especies más inflamables, de mayor talla, pudiéndose encontrar ramas gruesas en el suelo. Propagación del fuego con vientos moderados a fuertes. \\
\cline{2-3}
& 7 & Matorral de especies muy inflamables; de 0.5 a 2 m de altura, situado como sotobosque en masas de coníferas. \\
\hline

\multirow{3}{*}{HOJARASCA\\BAJO ARBOLADO} 
& 8 & Bosque denso, sin matorral. Propagación del fuego por la hojarasca muy compacta, formada por acículas cortas (5 cm o menos) o por hojas planas no muy grandes. \\
\cline{2-3}
& 9 & Parecido al modelo 8, pero con hojarasca menos compacta, formada por acículas largas y rígidas (P. pinaster) o follaje de frondosas de hoja grande, caducas (castaño o robles). \\
\cline{2-3}
& 10 & Bosque con gran cantidad de leña y árboles caídos, como consecuencia de vendavales, plagas intensas, etc. \\
\hline

\multirow{3}{*}{RESTOS DE CORTA Y \\ OPERACIONES SELVÍCOLAS} 
& 11 & Bosque claro y fuertemente aclarado. Restos de poda o aclareo ligeros (diámetro < 7.5 cm). \\
\cline{2-3}
& 12 & Predominio de los restos sobre el arbolado. La hojarasca y el matorral presente ayudarán a la propagación del fuego. \\
\cline{2-3}
& 13 & Grandes acumulaciones de restos gruesos y pesados, cubriendo todo el suelo. \\
\hline

\end{tabular}%
}
\caption{Descripción de los modelos de combustible del Inventario Forestal Nacional, clasificados por grupo funcional.}
\label{tab:modelos_combustible}
\end{table}


\subsection*{Anexo: Categoría de Desarrollo y Densidad}\label{sec:CatDesDensidad}

La categoría de desarrollo se identifica en función de la altura y el diámetro de los pies de las diferentes especies. Cuando el 85\% de los ejemplares pertenecen a una determinada categoría, se considerarán todos dentro de la misma.

\begin{enumerate}
    \item Pies con altura inferior a 30 cm.
    \item Pies con altura comprendida entre 30 y 130 cm.
    \item Pies con altura superior a 130 cm y diámetro normal menor de 2,5 cm.
    \item Pies con altura superior a 130 cm y diámetro normal comprendido entre 2,5 y 7,5 cm. Corresponde a los pies menores del IFN-2.
\end{enumerate}
\vspace{0.5em}

La densidad se cuantifica según la categoría de desarrollo:

\textbf{Para las categorías 1, 2 y 3} (radio de parcela = 5 m):
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Escasa:} De 1 a 4 pies en la parcela.
    \item \textbf{Normal:} De 5 a 15 pies en la parcela.
    \item \textbf{Abundante:} Más de 15 pies en la parcela.

\end{enumerate}

\textbf{Para la categoría 4:}
\begin{itemize}
    \item Se cuenta el número exacto de pies por especie en la subparcela de 5 m de radio. Se registra en la casilla ``N'' y se calcula aproximadamente la altura media total de cada grupo.
\end{itemize}

\vspace{0.5em}

\textit{Nota:} Si aparecen más de 40 pies en las categorías 1, 2 o 3, el conteo puede ser estimado. Los pies menores muertos no se contabilizan. Para brotes de cepa, cada uno se considera como una planta.




\subsection*{Anexo: Tipo de Regeneración}\label{sec:TipoReg}

Se identifica el origen de los pies con la siguiente clave:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Siembra o semilla.}
    \item \textbf{Plantación.}
    \item \textbf{Brote de cepa o raíz.}
    \item \textbf{Desconocido.}
    \item \textbf{Dudoso.}
    \item \textbf{Mixto.}
\end{enumerate}


\subsection*{Anexo: Estado de las Poblaciones (IFN3 e IFN4)}\label{sec:EstadoIFN34}

Se determinará las fases de desarrollo de las \textit{poblaciones} codificándose de la siguiente forma:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Repoblado}. Conjunto de pies que desde el estrato herbáceo llega hasta el subarbustivo y los pies inician la tangencia de copas.
    \item \textbf{Monte bravo}. Comprende desde el estrato y clase de edad anterior hasta el momento en que por efecto del crecimiento, los pies empiezan a perder las ramas inferiores; es decir que en esta clase de edad, las ramas se encuentran a lo largo de todo el fuste.
    \item \textbf{Latizal}. Comprende desde la clase anterior hasta que los pies tienen 20 cm de diámetro normal; es decir, el diámetro de su fuste, medido a la altura de 1,30 m del suelo.
    \item \textbf{Fustal}. Se caracteriza esta clase de edad, porque sus pies tienen diámetros normales superiores a 20 cm.
\end{enumerate}


\subsection*{Anexo: Forma Principal de Masa (IFN3 e IFN4)}\label{sec:FPMasa}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Coetánea}. Cuando al menos el 90\% de sus pies tienen la misma edad individual. Ejemplo típico: las repoblaciones.
    \item \textbf{Regular}. Cuando al menos el 90\% de sus pies pertenecen a la misma clase artificial de edad o misma clase diamétrica en su defecto.
    \item \textbf{Semirregular}. Cuando al menos el 90\% de sus pies pertenecen a dos clases artificiales de edad cíclicamente contiguas o dos clases diamétricas contiguas en su defecto.
    \item \textbf{Irregular}. Cuando no se cumplen las condiciones anteriores, es decir, cuando en cualquier parte de la masa existen pies más o menos mezclados, de todas las clases de edad que tiene la masa o de varias clases diamétricas en su defecto.
\end{enumerate}

\subsection*{Anexo: Tratamiento de la Masa (IFN3 e IFN4)}\label{sec:tratmasa}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Monte alto}. Cuando todos los pies proceden de semilla.
    \item \textbf{Monte medio}. Cuando coexisten pies de la misma especie, unos procedentes de semilla (brinzales) y otros de brote (chirpiales).
    \item \textbf{Monte bajo}. Cuando todos los pies proceden de brote de cepa o de raíz.
\end{enumerate}


\subsection*{Anexo: Origen de la Masa (IFN3 e IFN4)}\label{sec:OrgMasa}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Natural}. Bosque desarrollado espontáneamente, sin intervención humana directa.
    \item \textbf{Artificial}. Plantado intencionadamente por el ser humano.
    \item \textbf{Naturalizado}. Bosque originalmente plantado pero que ha evolucionado hacia una estructura más similar a un bosque natural.
\end{enumerate}

\subsection*{Anexo: MASA (IFN2)}\label{sec:masIFN2}
\begin{itemize}
    \item 1. Artificial.
    \item 2. Natural regular.
    \item 3. Natural irregular.
    \item 9. Dudoso.
\end{itemize}

\subsection*{Anexo: Estado (IFN2)}\label{sec:EstadoIFN2}
\begin{itemize}
    \item 0. Repoblado. 
    \item 1. Monte bravo-repoblado. 
    \item 2. Monte bravo. 
    \item 3. Latizal-monte bravo. 
    \item 4. Latizal.
    \item 5. Fustal-latizal. 
    \item 6. Fustal.
\end{itemize}

\subsection*{Anexo: Origen (IFN2)}\label{sec:OrigenIFN2}
\begin{enumerate}
    \item Siembra o semilla. 
    \item Plantación.
    \item Brote de cepa o raíz. 
    \item Desconocido.
    \item Dudoso. 
    \item Mixto.
\end{enumerate}






























\newpage
\subsection{Anexo: Código de las especies}\label{sec:especies}

\begin{landscape}
\begin{longtable}{|c|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
\caption{Relación de especies con claves IFN3 e IFN4. Esta tabla se construye cruzando información de las tablas \texttt{CambioEspecie} de la base de datos de Sig de IFN3 e IFN4 y la tabla \texttt{ESPECIES ARBÓREAS Y ARBUSTIVAS} incluida tanto en el documentador de Sig del IFN4 como en el documentador de Sig del IFN3.} \\
\hline
\textbf{Clave} & \textbf{Nombre especie} & \textbf{Sinonimias} & \textbf{Claves IFN3} & \textbf{Claves IFN4} \\
\hline
\endfirsthead
\hline \textbf{Clave} & \textbf{Nombre especie} & \textbf{Sinonimias} & \textbf{Claves IFN3} & \textbf{Claves IFN4} \\
\hline
\endhead
1 & Heberdenia bahamensis & Heberdenia excelsa &  &  \\
\hline
2 & Amelanchier ovalis & Guillomo &  &  \\
\hline
3 & Frangula alnus & Rhamnus frangula &  &  \\
\hline
4 & Rhamnus alaternus & Aladierno &  &  \\
\hline
5 & Euonymus europaeus &  &  &  \\
\hline
6 & Myrtus communis &  &  &  \\
\hline
7 & Acacia spp. &  & [7, 92, 207, 307] & [7, 90, 99, 207, 307] \\
\hline
8 & Phillyrea latifolia &  &  & [8, 90, 99, 999] \\
\hline
9 & Cornus sanguinea &  &  &  \\
\hline
10 & Sin asignar & Sin asignar &  &  \\
\hline
11 & Ailanthus altissima & Ailanthus glandulosa &  &  \\
\hline
12 & Malus sylvestris &  &  & [12, 70, 99, 999] \\
\hline
13 & Celtis australis &  &  & [13, 99] \\
\hline
14 & Taxus baccata &  &  & [14, 19, 21, 22] \\
\hline
15 & Crataegus spp. &  & [4, 15, 95, 215, 295, 315] & [15, 99, 215] \\
\hline
16 & Pyrus spp. &  &  & [16, 70, 99, 395, 999] \\
\hline
17 & Cedrus atlantica &  &  &  \\
\hline
18 & Chamaecyparis lawsoniana &  & [18, 319] & [18, 19, 28, 34, 35] \\
\hline
19 & Otras coníferas &  & [14, 17, 18, 19, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 28, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 217, 219, 235, 236, 237, 238, 239, 319, 336, 337, 436, 926] &  \\
\hline
20 & Pinos &  &  & [20, 26] \\
\hline
21 & Pinus sylvestris &  & [14, 17, 19, 21, 22, 25, 31, 32, 36, 37, 237] & [19, 21, 26] \\
\hline
22 & Pinus uncinata & Pinus montana, Pinus mugo & [14, 22] & [19, 21, 22] \\
\hline
23 & Pinus pinea &  & [14, 17, 20, 23, 24, 25, 26, 36, 37, 38, 39, 219, 236, 237, 317, 319, 436] & [19, 23, 24, 26] \\
\hline
24 & Pinus halepensis &  & [17, 20, 21, 23, 24, 25, 26, 36, 37, 38, 39, 236, 237, 336] & [19, 24] \\
\hline
25 & Pinus nigra & Pinus laricio, Pinus clusiana & [14, 17, 19, 21, 25, 26, 28, 34] & [19, 21, 25, 26] \\
\hline
26 & Pinus pinaster & Pinus maritima & [14, 17, 18, 21, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 36, 37, 38, 39, 217, 219, 236, 237, 239, 317, 319, 336, 436, 826, 926] & [19, 24, 26, 28, 526, 626, 726, 826, 926] \\
\hline
27 & Pinus canariensis &  & [27] &  \\
\hline
28 & Pinus radiata & Pinus insignis & [17, 19, 21, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 33, 34, 35, 36, 236, 337, 436] & [19, 28] \\
\hline
29 & Otros pinos &  &  &  \\
\hline
30 & Mezcla de coníferas & Coníferas, excepto pinos &  &  \\
\hline
31 & Abies alba & Abies pectinata & [31, 33] & [19, 31] \\
\hline
32 & Abies pinsapo &  &  &  \\
\hline
33 & Picea abies & Picea excelsa &  & [19, 28, 33, 34, 35] \\
\hline
34 & Pseudotsuga menziesii & Pseudotsuga douglasii & [19, 28, 31, 33, 34, 35] & [19, 28, 34, 35] \\
\hline
35 & Larix spp. &  & [33, 34, 35, 235, 335] & [19, 35] \\
\hline
36 & Cupressus sempervirens &  &  & [19, 21, 24, 26, 36] \\
\hline
37 & Juniperus communis &  &  & [21, 37, 237] \\
\hline
38 & Juniperus thurifera &  & [37, 38, 39, 237, 239] & [26, 38] \\
\hline
39 & Juniperus phoenicea &  & [36, 37, 38, 39, 237] & [26, 39, 237] \\
\hline
40 & Quercus &  & [41, 42, 43, 44, 45, 46, 48, 243] & [40, 41, 44, 999] \\
\hline
41 & Quercus robur & Quercus pedunculata & [41, 42, 43, 44, 46, 48, 243] & [41, 999] \\
\hline
42 & Quercus petraea & Quercus sessiliflora & [41, 42, 48] & [41, 42, 43, 999] \\
\hline
43 & Quercus pyrenaica & Quercus toza & [41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 243, 746, 846, 946] & [43, 99, 999] \\
\hline
44 & Quercus faginea & Quercus lusitanica var. faginea & [40, 42, 43, 44, 46, 47, 49, 243, 946] & [43, 44, 45, 999] \\
\hline
45 & Quercus ilex ssp. ballota & Quercus rotundifolia & [2, 4, 40, 44, 45, 46, 47, 49, 66, 67, 68, 75, 91, 93, 95, 215, 269, 276, 295, 378, 476] & [41, 45, 99, 245] \\
\hline
46 & Quercus suber &  & [43, 44, 45, 46, 47, 144, 846, 946] & [43, 45, 46, 99, 646, 746, 846, 946] \\
\hline
47 & Quercus canariensis & Quercus lusitanica var. baetica & [44, 47, 49] & [47] \\
\hline
48 & Quercus rubra & Quercus borealis &  & [41, 42, 43, 48, 99, 999] \\
\hline
49 & Otros quercus &  &  & [44, 999] \\
\hline
50 & Mezcla de árboles de ribera & Árboles ripícolas & [2, 3, 4, 6, 7, 9, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 61, 62, 63, 69, 74, 79, 92, 94, 97, 253, 255, 256, 257, 258, 297, 299, 307, 355, 357, 392, 457, 657, 757, 857, 957] &  \\
\hline
51 & Populus alba &  & [51, 53, 55, 57, 58, 62, 255, 257, 258, 357, 657, 757, 857, 957] & [50, 51, 58, 99, 258, 999] \\
\hline
52 & Populus tremula &  &  & [50, 51, 52, 58, 99, 258, 999] \\
\hline
53 & Tamarix spp. &  &  & [50, 51, 53, 999] \\
\hline
54 & Alnus glutinosa &  & [7, 52, 53, 54] & [54, 99, 999] \\
\hline
55 & Fraxinus angustifolia &  & [55, 255] & [50, 55, 99, 255, 999] \\
\hline
56 & Ulmus minor & Ulmus campestris &  & [50, 56, 70, 99, 256, 999] \\
\hline
57 & Salix spp. &  & [3, 4, 7, 9, 51, 52, 53, 54, 55, 57, 58, 79, 92, 97, 207, 257, 258, 297, 357, 457, 557, 657, 757, 857, 957] & [57, 99, 357, 657, 999] \\
\hline
58 & Populus nigra &  &  & [50, 58, 99, 258, 999] \\
\hline
59 & Otros árboles ripícolas &  &  & [54, 59] \\
\hline
60 & Mezcla de eucaliptos & Eucaliptos & [61, 62, 63, 64] &  \\
\hline
61 & Eucalyptus globulus &  & [60, 61, 62, 63, 64, 264, 364] & [61, 99] \\
\hline
62 & Eucalyptus camaldulensis & Eucalyptus rostrata & [60, 61, 62, 63, 64, 364] & [61, 62, 64, 99, 264] \\
\hline
63 & Otros eucaliptos &  &  & [61, 63, 64, 99, 264] \\
\hline
64 & Eucalyptus nitens &  & [62, 64] & [61, 64, 99, 264] \\
\hline
65 & Ilex aquifolium &  &  & [65, 99, 999] \\
\hline
66 & Olea europaea & Olea oleaster & [66, 67] & [45, 66, 99, 999] \\
\hline
67 & Ceratonia siliqua &  &  & [45, 67] \\
\hline
68 & Arbutus unedo &  & [2, 3, 4, 5, 8, 9, 12, 13, 15, 16, 56, 65, 66, 68, 72, 76, 93, 95, 97, 99, 215, 256, 275, 276, 295, 297, 299, 315, 369, 376, 395, 399, 578] & [45, 68, 99, 999] \\
\hline
69 & Phoenix spp. &  &  &  \\
\hline
70 & Mezcla de frondosas de gran porte & Frondosas de gran porte (H.t. > 10 m) & [11, 12, 13, 16, 42, 56, 66, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 256, 273, 275, 276, 277, 278, 356, 373, 376, 377, 378, 476, 478, 576, 578, 676, 678] &  \\
\hline
71 & Fagus sylvatica &  &  & [71, 99] \\
\hline
72 & Castanea sativa & Castanea vesca & [11, 16, 42, 46, 66, 72, 75, 92, 99, 299, 399, 858] & [72, 99, 999] \\
\hline
73 & Betula spp. &  & [73, 273, 373] & [73, 99, 273, 999] \\
\hline
74 & Corylus avellana &  &  & [74, 99, 999] \\
\hline
75 & Juglans regia &  &  & [70, 75, 99, 256, 999] \\
\hline
76 & Acer campestre &  & [76, 276, 376, 476, 576, 676] & [70, 76, 99, 576, 999] \\
\hline
77 & Tilia spp. &  & [77, 277, 377] & [70, 77, 377, 999] \\
\hline
78 & Sorbus spp. &  & [12, 16, 78, 278, 378, 478, 578, 678] & [50, 70, 78, 99, 278, 378, 999] \\
\hline
79 & Platanus hispanica & Platanus hybrida &  & [50, 58, 79, 99, 258, 999] \\
\hline
80 & Laurisilva &  &  &  \\
\hline
81 & Myrica faya &  &  &  \\
\hline
82 & Ilex canariensis &  & [82, 282] &  \\
\hline
83 & Erica arborea &  & [83, 283] &  \\
\hline
84 & Persea indica &  &  &  \\
\hline
85 & Sideroxylon marmulano &  &  &  \\
\hline
86 & Picconia excelsa & Notelaea excelsa &  &  \\
\hline
87 & Ocotea phoetens &  &  &  \\
\hline
88 & Apollonias barbujana & Apollonias canariensis &  &  \\
\hline
89 & Otras laurisilvas &  & [1, 86, 87, 88, 89, 95, 389, 489, 495] &  \\
\hline
90 & Mezcla de pequeñas frondosas & Frondosas de pequeño porte (H.t. $\leq$ 10 m) & [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12, 13, 15, 16, 65, 66, 67, 68, 69, 74, 78, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 99, 215, 269, 278, 295, 297, 299, 307, 369, 378, 395, 399, 478, 495, 499, 578, 595, 599] &  \\
\hline
91 & Buxus sempervirens &  &  &  \\
\hline
92 & Robinia pseudoacacia & Acacia robinia & [7, 56, 61, 64, 72, 73, 75, 77, 79, 92, 256, 273, 373, 377] & [50, 58, 92, 99, 207, 258, 999] \\
\hline
93 & Pistacia terebinthus & Cornicabra &  &  \\
\hline
94 & Laurus nobilis & Laurel &  & [90, 94, 99] \\
\hline
95 & Prunus spp. & Prunus & [4, 5, 9, 95, 295] & [45, 90, 95, 99, 395, 999] \\
\hline
96 & Rhus coriaria & Zumaque &  & [50, 96] \\
\hline
97 & Sambucus nigra & Saúco negro &  & [50, 90, 97, 99, 657, 999] \\
\hline
98 & Carpinus betulus & Carpe & [43, 44, 46, 47, 51, 53, 54, 55, 57, 58, 60, 62, 63, 64, 72, 75, 144, 257, 357, 657] & [71, 273] \\
\hline
99 & Otras frondosas & Otras frondosas & [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 82, 83, 84, 86, 87, 88, 89, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 99, 207, 215, 217, 243, 253, 255, 256, 257, 258, 264, 269, 273, 275, 276, 277, 278, 279, 291, 292, 293, 295, 297, 299, 307, 315, 355, 356, 357, 364, 369, 373, 375, 376, 377, 378, 389, 392, 395, 399, 415, 457, 469, 476, 478, 489, 492, 495, 499, 557, 569, 576, 578, 592, 595, 657, 676, 678, 757, 778, 857, 858, 957] & [90, 99, 999] \\
\hline
207 & Acacia melanoxylon & Acacia melanoxylon &  & [7, 99, 207, 307] \\
\hline
215 & Crataegus monogyna & Majuelo & [15, 215, 315, 415] & [15, 45, 99, 215] \\
\hline
217 & Cedrus deodara & Cedrus deodara &  & [17, 26, 217] \\
\hline
219 & Tetraclinis articulata & Tetraclinis articulata &  & [26, 219] \\
\hline
235 & Larix decidua & Alerce común &  & [19, 34, 35, 235] \\
\hline
236 & Cupressus arizonica & Ciprés arizónica &  & [19, 24, 26, 36, 236] \\
\hline
237 & Juniperus oxycedrus & Enebro oxicedro & [36, 37, 38, 39, 236, 237, 239] & [21, 26, 39, 237] \\
\hline
238 & Juniperus turbinata & Sabina canaria & [238, 337] & [38] \\
\hline
239 & Juniperus sabina & Sabina rastrera &  &  \\
\hline
243 & Quercus pubescens & Quercus pubescens, Quercus humilis & [42, 43, 44, 47, 243] & [43, 243, 999] \\
\hline
244 & Quercus lusitanica & Quercus fruticosa, Quejigueta &  &  \\
\hline
245 &  &  &  & [45, 245] \\
\hline
253 & Tamarix canariensis & Tarajal &  & [53] \\
\hline
255 & Fraxinus excelsior & Fresno excelsior & [55, 255, 355] & [50, 55, 99, 255, 999] \\
\hline
256 & Ulmus glabra & Ulmus montana &  & [70, 99, 256, 999] \\
\hline
257 & Salix alba & Sauce blanco &  & [57, 99, 257, 357, 657, 999] \\
\hline
258 & Populus x canadensis & Populus x euroamericana & [58, 258] & [50, 58, 99, 258, 999] \\
\hline
264 & Eucalyptus viminalis & Eucalipto viminalis &  & [64, 99, 264] \\
\hline
268 & Arbutus canariensis & Madroño canario &  & [68] \\
\hline
273 & Betula alba & Betula verrucosa, Abedul pubescens &  & [73, 99, 273, 999] \\
\hline
275 & Juglans nigra & Nogal &  & [256, 275] \\
\hline
276 & Acer monspessulanum & Arce de Montpelier &  & [45, 70, 276, 999] \\
\hline
277 & Tilia cordata & Tilo cordata &  & [277, 377, 999] \\
\hline
278 & Sorbus aria & Mostajo &  & [70, 99, 278, 378, 999] \\
\hline
279 & Platanus orientalis & Plátano oriental &  & [58, 999] \\
\hline
281 &  &  &  &  \\
\hline
282 & Ilex platyphylla & Naranjero &  & [82] \\
\hline
283 & Erica scoparia & Tejo, brezo arbóreo escopario &  & [83] \\
\hline
289 & Pleiomeris canariensis & Delfino &  & [89] \\
\hline
291 & Buxus balearica & Boj de Baleares &  &  \\
\hline
292 & Sophora japonica & Acacia sofora &  &  \\
\hline
293 & Pistacia atlantica & Cornicabra canaria &  & [93] \\
\hline
294 & Laurus azorica & Laurel canario & [68, 268, 294] & [94] \\
\hline
295 & Prunus spinosa & Espino negro &  &  \\
\hline
297 & Sambucus racemosa & Saúco racemosa &  &  \\
\hline
299 & Ficus carica & Higuera &  & [90, 99, 299, 999] \\
\hline
307 & Acacia dealbata & Acacia dealbata &  & [7, 90, 99, 207, 307] \\
\hline
315 & Crataegus laevigata & Espino majuelo &  & [215, 315] \\
\hline
317 & Cedrus libani & Cedrus libani &  &  \\
\hline
319 & Thuja spp. & Thuja &  & [19, 28, 319] \\
\hline
335 & Larix leptolepis & Larix kaempferi, Alerce leptolepis &  &  \\
\hline
336 & Cupressus lusitanica & Ciprés lambertiana &  & [26, 36] \\
\hline
337 & Juniperus cedrus & Enebro canario &  & [37] \\
\hline
344 &  &  &  &  \\
\hline
355 & Fraxinus ornus & Fresno orno &  &  \\
\hline
356 & Ulmus pumila & Olmo pumilo &  & [70, 356] \\
\hline
357 & Salix atrocinerea & Bardaguera &  & [57, 99, 357, 657, 999] \\
\hline
364 & Eucalyptus gomphocephalus & Eucalipto gonfo & [62, 63, 64, 264, 364] & [64, 264, 364] \\
\hline
369 & Chamaerops humilis & Palmito &  &  \\
\hline
373 & Betula pendula & Betula hispanica, Abedul péndula &  & [73, 273, 373, 999] \\
\hline
376 & Acer negundo & Negundo fraxinifolia, Arce negundo &  & [76, 99, 276, 376, 999] \\
\hline
377 & Tilia platyphyllos & Tilo común &  & [70, 377, 999] \\
\hline
378 & Sorbus aucuparia & Serbal de cazadores &  & [45, 50, 70, 78, 99, 278, 378, 999] \\
\hline
389 & Rhamnus glandulosa & Sanguino &  & [89] \\
\hline
392 & Gleditsia triacanthos & Acacia gleditsia &  &  \\
\hline
395 & Prunus avium & Cerezo silvestre &  & [90, 95, 99, 395, 999] \\
\hline
399 & Morus spp. & Morera &  &  \\
\hline
415 & Crataegus laciniata & Majoleto &  &  \\
\hline
435 & Larix x eurolepis & Alerce híbrido &  &  \\
\hline
436 & Cupressus macrocarpa & Ciprés americano &  & [26, 36, 436] \\
\hline
455 &  &  &  &  \\
\hline
456 &  &  &  & [70, 456] \\
\hline
457 & Salix babylonica & Sauce llorón &  & [57, 357, 457, 657] \\
\hline
464 &  &  &  & [61, 64, 99, 464] \\
\hline
469 & Phoenix canariensis & Palmera & [469, 569] & [69] \\
\hline
476 & Acer opalus & Arce ópalus &  & [45, 70, 276, 476, 576, 999] \\
\hline
478 & Sorbus domestica & Serbal común &  & [278, 478, 999] \\
\hline
489 & Visnea mocanera & Mocan &  & [89] \\
\hline
495 & Prunus lusitanica & Loro, hija &  & [95, 495] \\
\hline
499 & Morus alba & Morera &  &  \\
\hline
515 & Crataegus azarolus & Espino &  &  \\
\hline
557 & Salix cantabrica & Sauce cantábrico &  & [357, 557] \\
\hline
569 & Dracaena draco & Drago &  &  \\
\hline
576 & Acer pseudoplatanus & Arce seudoplátano &  & [70, 76, 99, 276, 576, 999] \\
\hline
578 & Sorbus torminalis & Serbal torminal &  & [70, 278, 378, 578, 999] \\
\hline
595 & Prunus padus & Prunus &  &  \\
\hline
599 & Morus nigra & Morera &  &  \\
\hline
657 & Salix caprea & Sauce cabruno &  & [57, 99, 357, 657, 999] \\
\hline
676 & Acer platanoides & Arce platanoide &  & [70, 99, 276, 576, 676, 999] \\
\hline
678 & Sorbus latifolia & Serbal de hoja ancha &  & [278, 678, 999] \\
\hline
757 & Salix elaeagnos & Sarga &  & [99, 357, 657, 757, 999] \\
\hline
776 &  &  &  &  \\
\hline
778 & Sorbus chamaemespilus & Serbal chame &  &  \\
\hline
857 & Salix fragilis & Mimbre &  & [357, 657, 857, 999] \\
\hline
858 & Salix canariensis & Sauce canario &  & [58] \\
\hline
917 & Cedrus spp. & Cedrus spp. &  &  \\
\hline
936 & Cupressus spp. & Cipres &  &  \\
\hline
937 & Juniperus spp. & Enebros y sabinas & [36, 37, 38, 39, 236, 237, 239, 336] &  \\
\hline
955 & Fraxinus spp. & Fresnos & [55, 255] &  \\
\hline
956 & Ulmus spp. & Olmo &  &  \\
\hline
957 & Salix purpurea & Mimbrera &  & [99, 357, 657, 957, 999] \\
\hline
975 & Juglans spp. &  &  &  \\
\hline
976 & Acer spp. & Arces & [71, 72, 76, 276, 278, 307, 378, 476, 478, 492, 576, 578, 676] &  \\
\hline
997 & Sambucus spp. &  &  &  \\
\hline
\end{longtable}
\label{tab:codificacion_especies}
\end{landscape}

